<title>ChinaQuantify 产品设计文档</title>

<p><b>文档版本：</b>v0.2</p>
<p><b>更新日期：</b>2026-07-04</p>
<p><b>项目名称：</b>ChinaQuantify</p>
<p><b>产品定位：</b>面向股票小白用户的 A 股与国内 ETF AI 研究助手。系统不替用户自动下单，核心价值是把行情、持仓、盈亏、推荐关注和复盘结论翻译成能看懂、能执行、能对账的消息卡片。</p>

<h1>一、产品定位</h1>
<p>ChinaQuantify 的目标不是再做一个专业股票软件。专业软件已经足够多，但小白用户真正缺的是一句能听懂的话：今天应该关注哪几只，手里的股票是赚了还是赔了，要不要买，买多少，短线还是长线，什么时候进，什么时候出。系统用真实行情和确定性计算先把钱算清楚，再用 AI 把指标和市场环境解释成普通人能理解的操作建议。</p>
<p>产品坚持“研究辅助，不自动下单”。所有推荐、买入、卖出、仓位建议都以研究建议形式呈现，用户保留最终判断。MVP 阶段不接券商交易，不做自动成交，不承诺收益。</p>

<callout emoji="📌" background-color="light-blue" border-color="blue">
  <p><b>一句话目标：</b>系统每天告诉用户推荐关注哪几只、手里的股票赚赔多少、现在要不要买卖、买卖多少，并且把每一笔钱都能对上。</p>
</callout>

<h1>二、目标用户与核心问题</h1>
<p><b>目标用户。</b>用户是对股票、ETF 有兴趣但不懂技术指标、不熟悉交易软件、不愿意每天看大量 K 线和财报的小白投资者。用户可以接受系统给出“建议买入、继续观察、分批卖出、暂时别动”这种直白表达，但不希望被 RSI、MACD、夏普比率等术语淹没。</p>
<p><b>核心问题。</b>小白用户最难的是两件事：一是看不懂市场变化，不知道到底该做什么；二是持仓和流水对不上，不知道自己到底赚了还是赔了。ChinaQuantify 要把这两件事变成简单看板：看今日操作卡知道该关注什么，看总览知道自己账户今天赚亏，看资金流水知道每支股票每笔钱怎么算出来。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th background-color="light-gray">用户问题</th>
      <th background-color="light-gray">产品回答方式</th>
      <th background-color="light-gray">页面承载</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr><td>今天有什么值得关注？</td><td>用消息卡片给出推荐关注股票、理由、风险和建议动作。</td><td>操作看板</td></tr>
    <tr><td>我现在赚了还是赔了？</td><td>展示总资产、现金余额、股票市值、今日盈亏和累计盈亏。</td><td>总览</td></tr>
    <tr><td>某支股票的钱怎么算？</td><td>按买入、卖出、分红等真实流水倒序展示，每行有公式和金额。</td><td>资金流水详情</td></tr>
    <tr><td>我自己想关注某只股票怎么办？</td><td>支持关注队列、股票列表、搜索、代码查询、行业筛选和滚动加载。</td><td>关注股票</td></tr>
    <tr><td>每天和每周有没有总结？</td><td>每日总结关注标的与推荐标的，每周休市生成复盘。</td><td>AI 日报、操作看板</td></tr>
  </tbody>
</table>

<h1>三、核心使用场景</h1>
<p><b>每天早盘或盘中查看。</b>用户打开操作看板，先看系统推荐关注的股票和自己关注队列里的股票。每张卡片直接展示“建议动作、适合短线还是长线、建议仓位、风险提醒、下一步观察点”。如果需要更多信息，用户再展开看关键指标解释和走势图。</p>
<p><b>收盘后复盘账户。</b>用户进入总览，看今天整体赚了还是亏了、亏赚金额是多少、哪几只股票贡献最大。持仓卡片要显示每支股票今日盈亏、累计盈亏和资金流水入口。</p>
<p><b>对账某支股票。</b>用户点击某支股票的资金流水详情。页面顶部显示当前持仓、当前市值、这支总赚赔、流水相加。下面只展示真实交易流水，不重复展示“当前市值”伪流水。每笔交易按时间倒序，精确到时分秒。</p>
<p><b>每周休市复盘。</b>系统在休市时生成一份周复盘，用卡片总结市场状态、推荐关注池变化、用户关注股票表现、下周建议观察点。</p>

<h1>四、信息架构与菜单定位</h1>
<table>
  <thead>
    <tr>
      <th background-color="light-gray">菜单</th>
      <th background-color="light-gray">定位</th>
      <th background-color="light-gray">小白化表达重点</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>总览</td>
      <td>账户首页，回答“我今天赚了还是赔了”。</td>
      <td>突出余额、总资产、股票市值、今日赚亏、每支股票赚亏和资金流水入口。</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>国内 ETF 行情</td>
      <td>市场基础行情池，展示真实 ETF 行情和同步时间。</td>
      <td>少讲术语，重点表达市场偏强、偏弱、震荡。</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>关注股票</td>
      <td>用户自选关注池和全市场股票列表。</td>
      <td>两个 Tab：我的关注、股票列表。支持搜索、代码查询、行业筛选、滚动加载和加入关注。</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>操作看板</td>
      <td>每日行动中心，回答“今天看什么、买不买、卖不卖”。</td>
      <td>用消息卡片展示推荐关注、建议动作、建议仓位、短线/长线和风险点。</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>AI 日报</td>
      <td>每日和历史复盘列表。</td>
      <td>用日报卡片呈现市场结论、关注标的总结、推荐股票总结和风险提醒。</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>系统设置</td>
      <td>配置数据源、AI 模型、定时任务和风险偏好。</td>
      <td>配置项要有默认值，避免小白用户先配置一堆参数才能使用。</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h1>五、核心功能设计</h1>
<h2>（一）总览</h2>
<p>总览是账户看板，不再承担泛行情概览。页面第一屏必须让用户看到现金余额、当前股票市值、总资产、今日盈亏、累计盈亏。每支持仓以卡片展示，卡片包含股票名称、代码、当前价格、持仓股数、今日赚亏、累计赚亏、建议动作和资金流水入口。</p>

<h2>（二）操作看板</h2>
<p>操作看板是系统的核心差异点。它不只是展示回测结果，而是把今日建议做成消息卡片：推荐关注、建议试买、继续观察、降低优先级、暂时回避。每张卡片都要解释“为什么这样建议”，并标明适合短线还是长线、建议投入比例和退出观察点。</p>

<h2>（三）关注股票</h2>
<p>关注股票分两个 Tab。第一个 Tab 是我的关注，展示用户已经加入关注队列的股票，点击后查看该股票的专项分析、关键指标、走势和研判。第二个 Tab 是股票列表，实时调用数据接口，支持鼠标滚轮下滑分页、股票名称模糊搜索、股票代码搜索和行业筛选，也支持加入关注队列。</p>

<h2>（四）资金流水详情</h2>
<p>资金流水详情页面要按照“钱对得上”设计。顶部说明只保留一句简单解释：买入花出去是负数，卖出和分红收回来是正数，当前持仓市值也是正数，全部相加就是这支股票现在赚还是赔。</p>
<table>
  <thead>
    <tr>
      <th background-color="light-gray">区域</th>
      <th background-color="light-gray">展示内容</th>
      <th background-color="light-gray">规则</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr><td>顶部公式</td><td>持仓股数 × 当前最新单价 = 当前市值，下方展示代入结果。</td><td>当前市值只在顶部和汇总卡展示，不进入流水列表。</td></tr>
    <tr><td>汇总卡</td><td>当前持仓、当前市值、这支总赚赔、流水相加。</td><td>金额用大数字，赚为红，亏为绿，遵循 A 股视觉习惯。</td></tr>
    <tr><td>流水列表</td><td>买入、卖出、分红、手续费合并后的真实交易。</td><td>时间倒序，精确到时分秒；不展示“现在价值”伪流水。</td></tr>
    <tr><td>每笔交易</td><td>左侧日期和类型，中间交易说明与公式，右侧金额。</td><td>上面是公式模板，下面是对号入座的真实金额。</td></tr>
  </tbody>
</table>

<h2>（五）每日与每周复盘</h2>
<p>工作日开市期间系统每 15 分钟采集关注股票行情，收盘后生成每日总结。休市阶段生成每周复盘，重点回答本周市场强弱、关注股票变化、推荐池变化、下周最该看的风险点。</p>

<h1>六、MVP 范围与验收</h1>
<table>
  <thead>
    <tr>
      <th background-color="light-gray">范围</th>
      <th background-color="light-gray">MVP 要做</th>
      <th background-color="light-gray">验收标准</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr><td>账户总览</td><td>展示现金、总资产、股票市值、今日盈亏、持仓卡片。</td><td>小白用户 10 秒内知道今天赚亏。</td></tr>
    <tr><td>资金流水</td><td>支持每支股票多笔买入、卖出、分红和费用合并计算。</td><td>每支股票流水相加与汇总盈亏能对上。</td></tr>
    <tr><td>关注股票</td><td>关注队列、股票列表、搜索、代码查询、行业筛选、加入关注。</td><td>用户能找到并关注一支股票。</td></tr>
    <tr><td>操作看板</td><td>每日推荐关注股票、用户关注股票研判、关键指标通俗解释。</td><td>每张卡片都给出明确建议动作和风险点。</td></tr>
    <tr><td>定时采集</td><td>工作日开市每 15 分钟采集关注股票，休市生成周复盘。</td><td>页面能显示最近采集时间和下次任务时间。</td></tr>
    <tr><td>AI 日报</td><td>生成每日总结和历史日报列表。</td><td>用户可点击查看历史日报。</td></tr>
  </tbody>
</table>

<h1>七、风险边界与后续规划</h1>
<p><b>风险边界。</b>系统不输出保本承诺，不自动下单，不把单一技术指标作为买卖依据，不建议用户满仓。所有建议都要带风险提示，并明确“仅用于个人研究辅助”。</p>
<p><b>后续规划。</b>下一阶段补齐真实账户录入、交易流水手工新增、推荐池历史表现、用户风险偏好、模拟组合和更完整的周复盘。长期方向是形成“账户看板 + 操作看板 + 关注股票 + 日报复盘”的闭环，而不是堆更多专业指标。</p>
